\chapter{KẾT LUẬN VÀ HƯỚNG PHÁT TRIỂN}

\section{Kết quả đạt được}

Đề tài đã xây dựng thành công hệ thống phát hiện và cảnh báo hành vi nguy hiểm
từ camera giám sát theo thời gian thực, đáp ứng các mục tiêu nghiên cứu và yêu
cầu thực tiễn đặt ra.

\begin{itemize}
    \item Xây dựng module phát hiện té ngã kết hợp hai cơ chế FallDetector
    (rule-based) và TransformerEngine (AI), cho phép xác nhận sự kiện chính xác
    hơn so với phương pháp đơn lẻ, đồng thời giảm thiểu tỉ lệ cảnh báo sai.

    \item Tích hợp PoseEngine kết hợp MediaPipe và YOLO để trích xuất keypoints
    và phân loại tư thế người dùng theo thời gian thực với các trạng thái
    STANDING, SITTING, LYING và WALKING.

    \item Xây dựng module nhận diện khuôn mặt sử dụng dlib, cho phép xác định
    danh tính người được giám sát và theo dõi tư thế theo từng cá nhân đã đăng ký.

    \item Phát triển hệ thống phần mềm hoàn chỉnh gồm Camera System (Python),
    Backend API, ứng dụng Mobile (Android) và Web Admin, đáp ứng yêu cầu xử lý
    và cảnh báo theo thời gian thực.

    \item Xây dựng cơ chế cảnh báo đa kênh gồm thông báo đẩy FCM, WebSocket,
    cuộc gọi điện thoại và SMS, đảm bảo người dùng nhận được cảnh báo kịp thời
    trong mọi tình huống.

    \item Tự động cắt và lưu trữ clip video 6 giây (3 giây trước và 3 giây sau
    sự kiện) lên Cloudinary, hỗ trợ người dùng xem lại và xác minh sự kiện té ngã.

    \item Xây dựng tính năng báo cáo nhận diện sai và luồng duyệt báo cáo từ
    phía Admin, góp phần cải thiện độ tin cậy của hệ thống theo thời gian.
\end{itemize}

\section{Hướng phát triển}

Trong thời gian tới, hệ thống có thể được tiếp tục phát triển theo các hướng sau:

\begin{itemize}
    \item Mở rộng tập dữ liệu huấn luyện nhằm nâng cao độ chính xác phát hiện
    té ngã trong các điều kiện ánh sáng yếu, góc camera bất lợi và môi trường
    phức tạp.

    \item Tối ưu hóa mô hình TransformerEngine và khai thác GPU để cải thiện
    hiệu năng xử lý, giảm độ trễ trong các tình huống yêu cầu phản hồi tức thì.

    \item Mở rộng khả năng phát hiện sang các hành vi nguy hiểm khác ngoài té
    ngã, như bất động kéo dài, co giật hoặc mất ý thức.

    \item Tích hợp thêm các kênh cảnh báo và hỗ trợ kết nối với các thiết bị
    nhà thông minh để phản ứng tự động khi phát hiện sự kiện nguy hiểm.

    \item Phát triển hệ thống theo kiến trúc linh hoạt, hỗ trợ quản lý đa camera
    và mở rộng quy mô triển khai trong các môi trường lớn hơn như bệnh viện,
    trung tâm dưỡng lão hoặc trường học.
\end{itemize}

