\chapter*{LỜI MỞ ĐẦU}
\addcontentsline{toc}{chapter}{LỜI MỞ ĐẦU}

\section*{1. Lý do chọn đề tài}

Trong bối cảnh xã hội hiện nay, nhu cầu chăm sóc và giám sát sức khỏe cho người cao tuổi, bệnh nhân và các đối tượng dễ bị tổn thương ngày càng trở nên cấp thiết. Theo Tổ chức Y tế Thế giới (WHO), té ngã là một trong những nguyên nhân hàng đầu gây chấn thương nghiêm trọng và tử vong ở người cao tuổi, đặc biệt trong các trường hợp không được phát hiện và xử lý kịp thời. Tại Việt Nam, cùng với tốc độ già hóa dân số nhanh chóng, việc ứng dụng công nghệ để hỗ trợ giám sát và cảnh báo tự động đang trở thành một hướng đi mang tính thực tiễn cao.

Các hệ thống camera giám sát truyền thống chủ yếu chỉ dừng lại ở việc ghi hình thụ động, phụ thuộc hoàn toàn vào con người trong quá trình theo dõi. Điều này dẫn đến hạn chế lớn về hiệu quả và tính kịp thời trong việc phát hiện các tình huống nguy hiểm. Trong khi đó, sự phát triển mạnh mẽ của trí tuệ nhân tạo, đặc biệt trong lĩnh vực thị giác máy tính và học sâu, đã mở ra khả năng xây dựng các hệ thống giám sát thông minh có thể tự động phân tích hành vi con người theo thời gian thực.

Xuất phát từ thực tiễn đó, nhóm thực hiện đề tài \textbf{"Hệ thống phát hiện và cảnh báo hành vi nguy hiểm từ camera giám sát theo thời gian thực"} nhằm ứng dụng AI vào bài toán giám sát thực tế. Hệ thống không chỉ phát hiện té ngã mà còn tích hợp nhận diện khuôn mặt để xác định đúng đối tượng cần theo dõi, đồng thời cung cấp nền tảng quản lý tập trung thông qua Web Admin và ứng dụng di động.

\section*{2. Tình hình nghiên cứu}

Trên thế giới, bài toán phát hiện té ngã đã được nghiên cứu rộng rãi với nhiều hướng tiếp cận khác nhau. Các phương pháp truyền thống dựa trên cảm biến đeo hoặc thiết bị gia tốc có ưu điểm về độ chính xác nhưng lại hạn chế do yêu cầu người dùng phải mang thiết bị liên tục.

Gần đây, các nghiên cứu tập trung vào phương pháp không tiếp xúc dựa trên camera, kết hợp các kỹ thuật như ước lượng tư thế người (pose estimation), nhận dạng hành động (action recognition) và các mô hình học sâu như LSTM, Transformer hoặc CNN. Một số hệ thống hiện đại còn kết hợp thêm các mô hình phát hiện đối tượng như YOLO và các framework như MediaPipe để trích xuất đặc trưng chuyển động theo thời gian thực.

Tuy nhiên, tại Việt Nam, các nghiên cứu thường mới dừng ở mức thử nghiệm hoặc mô hình đơn lẻ trong môi trường phòng thí nghiệm. Việc xây dựng một hệ thống hoàn chỉnh có khả năng triển khai thực tế, tích hợp cảnh báo đa nền tảng, quản lý người dùng và theo dõi danh tính đối tượng vẫn còn hạn chế.

\section*{3. Mục tiêu nghiên cứu}

Đề tài hướng đến xây dựng một hệ thống giám sát thông minh có khả năng:

\begin{itemize}
    \item Phát hiện hành vi té ngã theo thời gian thực từ luồng video camera với độ chính xác cao.
    \item Nhận diện khuôn mặt để xác định đúng người cần giám sát trong môi trường có nhiều người.
    \item Theo dõi trạng thái và tư thế của đối tượng theo thời gian, phân tích sự thay đổi bất thường trong khung hình.
    \item Tự động gửi cảnh báo tức thời đến người dùng thông qua ứng dụng di động (FCM, WebSocket).
    \item Lưu trữ lịch sử sự kiện kèm video minh chứng phục vụ truy xuất và phân tích sau này.
    \item Xây dựng hệ thống quản trị Web Admin để cấu hình camera, người dùng và theo dõi toàn bộ hoạt động hệ thống.
\end{itemize}

\section*{4. Nhiệm vụ nghiên cứu}

Để đạt được các mục tiêu trên, đề tài tập trung thực hiện các nhiệm vụ chính sau:

\begin{itemize}
    \item Nghiên cứu các kỹ thuật ước lượng tư thế người (MediaPipe, YOLOv8 Pose) và các phương pháp nhận dạng hành vi trong video.
    \item Xây dựng pipeline phát hiện té ngã kết hợp giữa rule-based và mô hình học sâu Transformer.
    \item Thiết kế và triển khai hệ thống backend sử dụng FastAPI kết hợp cơ sở dữ liệu PostgreSQL, hỗ trợ WebSocket và dịch vụ thông báo thời gian thực.
    \item Phát triển ứng dụng di động (Flutter) để nhận cảnh báo, xem lịch sử và quản lý thông tin người dùng.
    \item Xây dựng hệ thống Web Admin để quản lý camera, người dùng, cấu hình giám sát và theo dõi trạng thái hệ thống.
    \item Tích hợp module nhận diện khuôn mặt nhằm xác định danh tính đối tượng trong vùng giám sát và kích hoạt cơ chế theo dõi tương ứng.
\end{itemize}

\section*{5. Phương pháp nghiên cứu}

Đề tài sử dụng kết hợp các phương pháp nghiên cứu sau:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Nghiên cứu lý thuyết:} Tổng hợp và phân tích các công trình nghiên cứu liên quan đến thị giác máy tính, phát hiện té ngã và hệ thống giám sát thông minh.
    \item \textbf{Nghiên cứu thực nghiệm:} Xây dựng mô hình học sâu dựa trên Transformer và huấn luyện trên tập dữ liệu hành vi người, đánh giá bằng các chỉ số Accuracy, Recall và F1-score.
    \item \textbf{Phát triển hệ thống:} Thiết kế kiến trúc client-server gồm ba thành phần chính: camera processing system, backend server,ứng dụng người dùng (app mobile) và trang web quản lý hệ thống (web admin).
    \item \textbf{Kiểm thử hệ thống:} Thực hiện kiểm thử với nhiều kịch bản thực tế như té ngã đột ngột, nằm từ từ, ngồi xuống, cúi người nhằm đánh giá độ chính xác và tính ổn định.
\end{itemize}

\section*{6. Các kết quả đạt được}

Sau quá trình nghiên cứu và triển khai, đề tài đạt được các kết quả chính như sau:

\begin{itemize}
    \item Xây dựng thành công hệ thống phát hiện té ngã theo thời gian thực với độ chính xác đạt \textbf{97.8\%} (cross-validation) và \textbf{98.8\%} trên tập validation.
    \item Tích hợp thành công nhận diện khuôn mặt giúp xác định chính xác đối tượng cần giám sát trong môi trường nhiều người.
    \item Hệ thống có khả năng theo dõi sự thay đổi tư thế theo thời gian và phát hiện các hành vi bất thường.
    \item Cảnh báo được gửi tức thời đến người dùng thông qua ứng dụng di động với video clip minh chứng kèm theo.
    \item Xây dựng Web Admin hỗ trợ quản lý người dùng, camera, cấu hình hệ thống và theo dõi lịch sử sự kiện.
    \item Lưu trữ toàn bộ lịch sử giám sát trên hệ thống backend phục vụ truy xuất và phân tích.
\end{itemize}

\section*{7. Kết cấu của LVTN}

Bố cục của báo cáo được chia thành 4 chương như sau:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Chương 1: Cơ sở lý thuyết} — Trình bày các khái niệm nền tảng về thị giác máy tính, nhận diện hành vi và kiến trúc hệ thống giám sát thông minh.
    \item \textbf{Chương 2: Phân tích và thiết kế hệ thống} — Phân tích yêu cầu, mô tả use case, thiết kế kiến trúc tổng thể và cơ sở dữ liệu .
    \item \textbf{Chương 3: Cài đặt và triển khai} — Trình bày quá trình xây dựng hệ thống, tích hợp các module AI và giao diện hệ thống desktop app, mobile và web.
    \item \textbf{Chương 4: Kiểm thử và đánh giá} — Đánh giá hiệu năng hệ thống, kết quả thực nghiệm và đề xuất hướng phát triển.
\end{itemize}