
\begin{center}
\textbf{\MakeUppercase{LỜI CẢM ƠN}}
\end{center}

% \addcontentsline{toc}{chapter}{LỜI CẢM ƠN}

Trong quá trình thực hiện báo cáo luận văn tốt nghiệp, em đã nhận được sự quan tâm, giúp đỡ và hướng dẫn tận tình của nhiều cá nhân và tập thể.

Trước hết, em xin bày tỏ lòng biết ơn sâu sắc đến quý thầy cô Viện Công nghệ Thông tin và Điện, Điện tử, Trường Đại học Giao thông Vận tải TP. Hồ Chí Minh đã trang bị cho em những kiến thức nền tảng quý báu trong suốt quá trình học tập tại trường.

Em xin chân thành cảm ơn thầy ThS. Bùi Văn Thượng đã tận tình hướng dẫn, đóng góp ý kiến và tạo điều kiện thuận lợi để em có thể hoàn thành tốt báo cáo luận văn tốt nghiệp với đề tài “Hệ thống phát hiện và cảnh báo hành vi nguy hiểm từ camera giám sát theo thời gian thực”.

Trong quá trình học tập và thực hiện báo cáo, em xin gửi lời cảm ơn sâu sắc đến các thầy cô giảng viên đã trực tiếp giảng dạy và truyền đạt những kiến thức quý báu trong các môn học như kỹ thuật lập trình, trí tuệ nhân tạo, xử lý ảnh, phân tích thiết kế hệ thống, lập trình di động,… Những kiến thức và kỹ năng thu nhận được từ các môn học này đã hỗ trợ em rất nhiều trong việc xây dựng và hoàn thiện hệ thống.

Em cũng xin chân thành cảm ơn Trường Đại học Giao thông Vận tải TP. Hồ Chí Minh, đặc biệt là Viện Công nghệ Thông tin và Điện, Điện tử đã tạo điều kiện thuận lợi về cơ sở vật chất, môi trường học tập và nghiên cứu để em có thể phát huy khả năng và hoàn thành tốt khóa luận tốt nghiệp này.

Trân trọng cảm ơn!

\clearpage

